---
title: Незаможник
layout: post
next: /public/korabli/novik
previous: /public/korabli/ne-tron-menya
---

Незаможник   
Первое название эскадренного миноносца «Незаможник» - миноносец «Занте». Невозможно сказать точно когда был заложен этот корабль, точно известен лишь год его спуска на воду – 1917. В течение трех лет миноносец «Занте» стоял на вооружении императорского флота (в Черном море). В 1920 году войска красной армии предприняли на юго-запад России, поэтому белогвардейцам пришлось в спешке ступить. Корабль «Занте» решено было затопить. Несколько месяцев корабль пролежал на мели.   
  
![](/assets/img/Nezamozhnik.gif)  
  
В том же 1920 году, в сентябре, моряки «красного» флота отбуксировали эсминец на большую воду и отогнали его на судостроительный завод. Решено было восстановить миноносец. Сразу же создали комиссию, состоящую из незаможных (бедных) селян, которая занялась сбором денег на восстановление корабля. 12 апреля 1923 года достройка «Занте» закончилась, по всеобщему решению корабль был спущен на воду под новым именем  «Незаможный» («Бедняцкий», в честь шефов строительства), а 29 апреля 1926 года переименован в «Незаможник». Корабль, получивший вторую жизнь, был принят на вооружение в октябре 1923 года.   
Характеристики «Незаможника» таковы: полное водоизмещение - 1745 тонн, нормальное водоизмещение — 1361 тонн; длина 92,75 метров, ширина 9,1 метров, осадка 3,8 метра; максимальная скорость - 25 узлов; дальность плавания - 1200 миль. Вооружение: 4 102-мм, 2 76,2-мм, 2 45-мм, 5 37-мм и 2 20-мм орудия, 2 12,7-мм пулемета, 4 трехтрубных 533-мм торпедных аппарата, 4 бомбомета и 4 параван-охранителя.   
Во время Великой отечественной войны эскадренный миноносец «Незаможник» учувствовал в обороне Одессы, Очакова, Севастополя и Новороссийска. Так же играл важную роль в Керченско-Феодосийской операции 1941 года. за все четыре года войны миноносцем командовали пять офицеров: Н. И. Минаев, П. А. Бобровников, Ф. В. Жиров, В. Г. Бакарджиев, В. К. Романов. В июле 1945 года «Незаможник» был награжден орденом Красного Знамени за «образцовое выполнение боевых заданий командования и проявленные при этом экипажем доблесть и мужество». Из боевого состава выеден в 1949 году.  
 